\newpage

\section{Vraag4}
Vraag 4 is altijd quasi hetzelfde: 
Gegeven een bodeplot van een terugkoppeling, duidt aan op het bode diagramma: DC gain ($A_0$), Bandwidth, GBW, $f_{unity}$, phase margin (PM), gain margin (GM).
Wat is de optimale PM en $f_2/GBW$ voor tijdsdomein en frequentiedomein.

\subsection{DC gain ($A_0$)}
DC gain is de versterking wanneer $f=0$. Dit is in theorie niet terug te vinden in het bode diagram, omdat $f=0$ links in het oneindige ligt.
Gelukkig zal het voorbeelddiagram vaak beginnen met $0dB/dec$, en zal dus $A_0 \approx A_V(1)$.
$A_0$ is dus het snijpunt van de grafiek met de y-as.

\subsection{Bandwidth}
Bandwidth is het gedeelte van het frequeniedomein waar de versterking optimaal is.
In de examenvragen is vaak de $A_0$ de maximale versterking, en is dus de bandbreedte de eerste kritieke frequentie. 

Op een bodediagram wordt de bandwidth vaak aangeduid als de regio tussen de y-as en de eerste kritieke frequentie, merk op dat de y-as niet duidt dat $f=0$, maar dat $f=1$.
Eigenlijk is dus de bandwidth 1 groter dan deze regio, maar burgies ronden graag af.

\begin{wrapfigure}[9]{r}{.35\textwidth}
\vspace{-.8cm}
\begin{tikzpicture}
\begin{loglogaxis}[
        yticklabel={\pgfmathparse{20*(\tick)}\pgfmathprintnumber[fixed]{\pgfmathresult}},
        grid=major,
        major grid style={line width = .01pt},
        xmin=0.5, xmax=1.2e7,% range for the x axis
        width=8cm,
	height=6cm,
        ymin=0.08,ymax=1.5e4,
        yminorticks=false,
        axis x line = middle,
        axis y line = left,
        ymode=log,
        xmode=log,
        log basis x={10},
        log basis y={10},
  	yticklabels=\empty,
	xticklabels=\empty,
       ]
	\addplot[red,domain=0.5:1e8,smooth] 
	{ 100000000*(sqrt(x*x+10000000000000000))/((sqrt((x*x+10000)*(x*x+1000000000000000)*(x*x + 10000000))))}; 
	\addplot[domain=0.8:100 ,dotted,thick] {1000};
	\addplot[domain=100:100000 ,dotted,thick] {100000/x};

\end{loglogaxis}

	\draw[thick,<->,blue] (.15,.95) -- ++(0,2.5) node[rotate=-90,yshift =.20cm,xshift=1.2cm] {$A_0$};
	\draw[thick,<->,blue] (2,.95) -- ++(0,2.5) node[rotate=-90,yshift =.20cm,xshift=1.2cm] {$A_0$};
	\draw[thick,<->,blue] (2,.8) -- ++(2.6,0) node[yshift =-.20cm,xshift=-1.2cm] {$A_0$};
	\draw[thick,<->,green] (0,3.6) -- ++(2,0) node[yshift =.20cm,xshift=-1.2cm] {BW};
	\draw[thick,<->,green] (0,.8) -- ++(2,0) node[yshift =-.20cm,xshift=-1cm] {BW};
	\draw[thick,<->] (0,.2) -- ++(4.6,0) node[yshift =.20cm,xshift=-2.5cm] {GBW};
	
	\node[rotate=-45] at (3.5,2.5) {$-20dB/dec$};

\end{tikzpicture}
\end{wrapfigure}

\subsection{GBW}
De gainbandwidth is het product van de bandwidth en de gain.
Op een gewone grafiek zou men verwachten dat dit dus de oppervlakte zou zijn onder de grafiek, tussen de bandbreedte.
Echter is een bodeplot een log-loggrafiek, en is dit niet exact hetzelfde.

Gezien een bodeplot logaritmisch is, moeten we dus niet kijken naar een vermenigvuldigging van twee lengtes, maar naar een optelling.

Als men op de grafiek $A_0$ en BW wilt optellen, kan men dat doen door $f_{1}$ over $-20dB/dec$ te transleren tot de snijpunt met de x-as. (zie figuur) 

\subsection{$\mathbf{f_{unity}}$}
De eenheidsfrequentie is de frequentie waar de versterking 1 is(of $0dB$), dus waar de grafiek de x-as snijdt. 
Voor een redelijk simpele schakeling kan het dus zijn dat $f_{unity} = GBW$, dit komt echter niet voor op het examen.

\subsection{Phase margin}
De PM is het verschil tussen $\pm180\degree$ en de fase bij $f_{unity}$.
Om dit te vinden: zoek $f_{unity}$ (het snijpunt van de amplitudegrafiek met de x-as), en beeld dit punt loodrecht naar beneden af op de fasegrafiek. 
Het verschil tussen de $\pm 180\degree$ lijn en dit gevonden punt, is de PM.


\subsection{Gain margin}
De GM is het verschil tussen $0dB$ en de amplitude van de versterking waar de fase $180\degree$is.
Om dit te vinden: zoek de frequentie waar de fase springt tussen $180\degree$ en $-180\degree$, en vindt daarvan de amplitude. 
De GM is het verschil tussen deze amplitude en de x-as van de amplitudegrafiek.

\subsection{Optimale PM en $\mathbf{f_2/GBW}$ voor tijdsdomein en frequentiedomein}
Nogmaals iets dat nergens in de cursus te vinden is, en in de louche slides staat.\\
Eerst: $f_2$ is de tweede kritieke frequentie.\\
In het frequentiedomein is de optimale verhouding van $f_2/GBW$ 2, en is de phase margin optimaal $65\degree$.
In het tijdsdomein is de optimale verhouding van $f_2/GBW$ 4, en is de phase margin optimaal $76\degree$.\\
De auteurs hebben werkelijk geen idee wat dat wilt zeggen of waar dat vandaan komt, enkel dat dit elk jaar gevraagd wordt en dat men dit dus best vanbuiten leert.

\vspace{1cm}

\begin{tikzpicture}[font=\large]
\begin{scope}[xshift=7cm,yshift = -2.5cm]
\begin{loglogaxis}[
	%xlabel={frequency},
        ylabel={Magnitude, dB},
        yticklabel={\pgfmathparse{20*(\tick)}\pgfmathprintnumber[fixed]{\pgfmathresult}},
        grid=major,
        major grid style={line width = .01pt},
        xmin=0.5, xmax=1.2e9,% range for the x axis
        width=15cm,
	height=8cm,
        ymin=0.008,ymax=1.5e5,
        yminorticks=false,
        axis x line = middle,
        axis y line = left,
        ymode=log,
        xmode=log,
        log basis x={10},
        log basis y={10},
       ]
	\addplot[red,domain=0.5:1e8,smooth] 
	{ 100000000000*(sqrt(x*x+10000000000000000))/((sqrt((x*x+10000)*(x*x+1000000000000000)*(x*x + 100000000000))))}; 

\end{loglogaxis}
\begin{axis}[
    yshift=-4.93cm,
    width=15cm,
    height = 6cm,  
    xmode = log,   
    axis x line*=box,
    axis y line*=box,
    xmin=1e3, xmax=1e9,% range for the x axis
    ymax=210, ymin=-210,% ymin = 20,
    xmin=0.5, xmax=1.2e9,% range for the x axis
    ytick distance=45,
    grid= major,
    major grid style={line width = .01pt},
    ylabel={fase,$\degree$}
]
    \addplot[red,domain=5700:4e6,samples=1000] 
    {-180-atan( (-68061680*x*x*x+1000269266249116000000*x)/
	   (-x*x*x*x - 3183829297338000*x*x+99995088400000000000000))};
    \addplot[red,domain=.5:5600,samples=1000] 
    {-atan( (-68061680*x*x*x+1000269266249116000000*x)/
	   (-x*x*x*x - 3183829297338000*x*x+99995088400000000000000))};
    \addplot[red,domain=4e6:1e9,samples=1000] 
    {180-atan( (-68061680*x*x*x+1000269266249116000000*x)/
	   (-x*x*x*x - 3183829297338000*x*x+99995088400000000000000))};
	   \draw[red] (15.2,30) -- ++(0,360) node (a) {};

\end{axis}
\end{scope}
\draw[thick,dotted,blue] (a) -- ++(0,1.2) node (b) {};
\draw[thick,dotted,blue] (15.6,-.65) -- ++(0,-6.15);
\draw[thick,dotted,blue] (10.3,2.88) -- (16,-.62);

\draw[thick,<->,blue] ($(b)+(0,-.02)$) -- ++(0,1.5) node[rotate=-90,yshift =.20cm,xshift=1cm] {GM};
\draw[thick,<->,blue] (15.6,-6.8) -- ++(0,-.33) node[rotate=90,yshift =.350cm,xshift=.2cm] {PM};
\draw[thick,<->,blue] (7,3) -- ++(3.3,0) node[yshift =.350cm,xshift=-2cm] {BW};
\draw[thick,<->,blue] (7,-.4) -- ++(9.0,0) node[yshift =.350cm,xshift=-4.5cm] {GBW};

\fill[blue] (7,2.88) circle (1.5pt);
\node[xshift=.25cm,yshift=-.25cm,blue] at (7,2.8) {$A_0$};
\fill[blue] (15.6,-.65) circle (1.5pt);
\node[xshift=-.25cm,yshift=-.25cm,blue] at (15.6,-.65) {$f_u$};

\node[blue] at(18,2.5) {
	\begin{tabular}{l|c|c|}
	   & $f_2/GBW$  & PM 		\\ \hline
	FD & 2  	& $65\degree$ 	\\ \hline
	TD & 4  	& $76\degree$ 	\\ \hline
	\end{tabular}};


\end{tikzpicture}


